% Created 2023-01-30 lun. 12:17
% Intended LaTeX compiler: xelatex
\documentclass[14pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fontspec}
\defaultfontfeatures{Mapping=tex-text,Scale=MatchLowercase}
\setmainfont{FreeSerif}
\usepackage{unicode-math}
\usepackage[a5paper]{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage[french]{babel}
\author{Jean-Baptiste Bourgoin}
\date{\today}
\title{Advanced Troiking Space-Fantasy}
\hypersetup{
 pdfauthor={Jean-Baptiste Bourgoin},
 pdftitle={Advanced Troiking Space-Fantasy},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.6.1)}, 
 pdflang={French}}
\begin{document}

\maketitle

\section{Avant-propos}
\label{sec:orga38ffa3}

\emph{Advanced Troiking Space-Fantasy} est un jeu complet basé sur \emph{Advanced Fighting Fantasy} et \emph{Troika!}, qui peut être utilisé tel quel ou pour remplacer tout ou partie des règles de ces autres jeux. Voici les apports et différences majeures avec ces deux jeux :

\begin{itemize}
\item Système de résolution unifié : tout en roll over ; le double 1 est toujours un Échec Critique ; le double 6 toujours une Réussite Critique.

\item Remplacement des compétences par des Traits afin de réduire la liste des compétences et donner plus de personnalité aux personnages.

\item Ajout de la caractéristique Esprit.

\item Ajout d'un système de points de magie, comme dans AFF, mais calculé différemment, sous le nom de Moral (Points de Moral).

\item Suppression de la caractéristique Chance, mais préservation du \emph{Tenter sa Chance} au prix d'un point de caractéristique temporaire.

\item Guide à la création de pouvoirs et autres sortilèges.

\item Guide à la création d'armes.
\end{itemize}

Licence TGCM.

\section{Création de personnage}
\label{sec:org6a196d0}

\begin{enumerate}
\item Notez les caractéristiques suivantes :

\textbf{Habileté} : mesure votre adresse physique.

\textbf{Esprit} : mesure votre adresse psychique.

\textbf{Endurance} : mesure votre résistance physique.

\textbf{Moral} : mesure votre résistance psychique.

\item Choisissez de l'\textbf{Habileté} et de l'\textbf{Esprit} laquelle aura une valeur de 4 et laquelle aura une valeur de 6.

\item L'\textbf{Endurance} et le \textbf{Moral} commencent avec une valeur de 8. Distribuez 8 points entre elles.

\item Notez les objets de base dont dispose votre personnage. Ils doivent être adaptés à l'univers dans lequel vous jouez mais contiennent généralement de la \uline{monnaie}, une \uline{arme basique} , une \uline{source de lumière}, un \uline{sac} et des \uline{provisions}.

\item Écrivez le \textbf{concept} de votre personnage qui inclut son \uline{nom}, son \uline{origine}, un \uline{signe distinctif} et son \uline{historique}. Par exemple : \emph{Pakord, Nain borgne, pilote du Cargo de l'Espace}.

Votre \textbf{Concept} commence avec une valeur de 2, il recouvre toutes les compétences et savoirs essentiels que l'on peut lui associer à l'exception de celles que vous considérez comme \emph{spécifiques}. Les \textbf{Pouvoirs} (magiques, psioniques\ldots{}) exigent toujours la possession d'un \textbf{Trait Spécifique}.

Si vous jouez à un jeu basé sur des archétypes comme \emph{Troika!}, ignorez le \textbf{Concept} et les \textbf{Traits Spécifiques} et jetez un d66, ou autre, sur la table idoine.

\item Distribuez les valeurs suivantes aux \textbf{Traits Spécifiques} de votre personnage : \textbf{3,2,2,1}.

Sachant que ces valeurs sont ajoutés à votre jet d'\textbf{Habileté} (ou de \textbf{Chance}) et que 1 = Amateur, 2 = Entraîné, 3 = Expert et 4 = Maître.

Les \textbf{Traits Spécifiques} sont à déterminer en fonction de l'univers et du personnage.

Par exemple \emph{Pakord} pourrait avoir les traits : \emph{Cartographe Stellaire 3},  \emph{Mécanicien en geek 2}, \emph{Bagarreur tavernicole 2} , \emph{Adore les fleurs 1}.

N'hésitez pas à faire du trait d'une valeur de 1 une particularité amusante, quelque chose qui spécifie votre personnage au-delà des savoirs "utiles" en jeu.

\item Ajouter à votre personnage l'\textbf{Équipement} et les \textbf{Pouvoirs} (magiques, psioniques ou autres) supplémentaires adéquats. Voir les sections suivantes pour cela.
\end{enumerate}

\section{Équipement et Objets}
\label{sec:org6f53100}

\begin{enumerate}
\item Créer vos \textbf{Objets} et autres \textbf{Équipements} en fonction des besoins de la partie et de l'univers dans lequel vous souhaitez jouer. Pensez à leur fonction narrative et limitez les descriptions techniques afin de ne pas multiplier les sous-systèmes.

\item Si un \textbf{Objet} peut être utilisé pour faciliter la réalisation d'une tâche mettant en œuvre un \textbf{Trait}, quel qu'il soit, ajoutez +1 au \textbf{Test*} associé.

\emph{Exemple} : Si Pakord utilise une \emph{Boîte à outils en titane de grande qualité} pour réparer son vaisseau, nous ajouterons un bonus de +1 à son \textbf{Test} mettant en jeu le \textbf{Trait} \emph{Mécanicien en geek 2} (soit, au final, un bonus de +3).

\item Les caractéristiques des \textbf{Armes} sont au nombre de quatre :

a. Le \textbf{Trait de l'arme} : il s'agit généralement de son seul nom (une épée par exemple), mais ça peut être quelque chose de plus complexe comme \emph{Épée de Feu de Maître Alastor}. Un tel \textbf{Trait} de nom permet plusieurs choses : indiquant que c'est une épée nous savons que c'est une arme de corps à corps de courte portée (contrairement à la lance) ; étant une épée de feu nous savons qu'elle peut blesser les créatures qui ne peuvent être touchées que par les dégâts de feu ; en tant qu'elle fut l'arme de Maître Alastor elle peut offrir un bonus de +1 dans un \textbf{Test} visant à convaincre un ancien disciple de ce valeureux bretteur etc.

b. Les \textbf{Dégâts de l'arme} : un \textbf{Jet de Dégâts} ne donne pas directement le montant des dégâts causés, il faut reporter cette valeur sur le tableau des dégâts de l'arme. Cette manœuvre permet la création d'armes uniques. Par exemple :

\begin{center}
\begin{tabular}{|lccccccccl|}
\hline
 & \textbf{Jet de Dégâts :} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5} & \textbf{6} & \textbf{7+} & \\[0pt]
\hline
 & Épée & 2 & 4 & 4 & 6 & 6 & 8 & 10 & \\[0pt]
 & Gourdin & 1 & 1 & 2 & 3 & 6 & 8 & 10 & \\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Un bon coup de gourdin fait aussi mal qu'un bon coup d'épée, mais ça n'est pas le cas d'un coup moins bien amené. Une lecture directe sur un jet de dé ne permettrait pas une telle granularité quand aux effets que vous voudriez pouvoir donner à vos armes. Il reste possible de remplacer de tels tableaux par un simple jet de dé, mais cela augmente l'aléatoire et oblige à utiliser des dés spéciaux (d8, d12 etc.). Vous pouvez vous inspirez des listes d'armes d'un \emph{Troika!} ou d'un \emph{AFF} et adapter en fonction de ce que vous désirez produire à votre table.

Un truc amusant c'est d'ajouter un effet aux niveaux de dégâts. Imaginons un Bâton Serpent qui a une vie propre, il pourrait produire les effets suivants :

\begin{center}
\begin{tabular}{|lccccccccl|}
\hline
 & \textbf{Jet de Dégâts} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textbf{5} & \textbf{6} & \textbf{7+} & \\[0pt]
\hline
 & Bâton Serpent & 1\$ & 1\$ & 2 & 4 & 4 & 6 & 6\$\$ & \\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\$ = \uline{Glisse} : Sur 1 et 2, le Bâton Serpent fait 1 point de dégât et glisse des mains de son propriétaire. Il perd donc son arme et doit perdre un tour pour pouvoir la récupérer.

\$\$ = \uline{Constriction} : Sur 7+ le Bâton Serpent fait 6 points de dégâts et s'enroule autour de l'adversaire, entravant ses mouvements et faisant autant de points de dégâts à chaque tour (toujours 6 points si Critique) jusqu'à ce qu'il réussisse un \emph{Test d'Habileté}. Le porteur de l'arme a les mains libres et peut continuer à se battre avec une autre arme.

c. L'\textbf{Encombrement} : Le nombre d'étoiles ( * ) qui suivent le \textbf{Trait de l'arme} indique le nombre de mains supplémentaires exigées pour la manier, ainsi que son \textbf{Encombrement}. Par exemple, ceci est une arme se maniant à deux mains et occupant deux \textbf{Espaces d'Inventaire} :

\begin{center}
\begin{tabular}{|lccccccccl|}
\hline
 & Arc *  & 2 & 4 & 4 & 6 & 8 & 10 & 12 & \\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}

d. La \textbf{Pénétration de l'arme} : Le nombre de dièses ( \# ) qui suivent le \textbf{Trait de l'arme} indique le nombre de \textbf{Points d'Armure} ignorés par les dégâts causés. Par exemple, ceci est une arme se maniant avec 4 tentacules et ignorant 3 points d'armure (ne proposez pas cela à vos joueurs, et encore moins à votre MJ) :

\begin{center}
\begin{tabular}{|lccccccccl|}
\hline
 & CtriZHo'h * * * * \# \# \#  & 10 & 12 & 12 & 12 & 18 & 18 & 24 & \\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Dans la plupart des cas, contentez-vous d'une \textbf{Pénétration} de 1\ldots{}

\item Les \textbf{Armures} sont définies par quatre caractéristiques :

a. Le \textbf{Trait de l'Armure}, comme en ce qui concerne les armes, nous renseigne sur son type mais aussi ses effets divers.

b. La \textbf{Protection} qu'elle offre, qui va de 0 (pas d'armure) à 4 (armure lourde ou moderne et de grande qualité) voire 5 (armures futuristes). Un point d'armure c'est un point de dégât en moins. Un bouclier ajoute un point d'armure supplémentaire au prix de l'usage d'une main et peut casser sur un coup Critique.

c. L'\textbf{Encombrement} de l'Armure qui est égal au double de sa valeur de \textbf{Protection}. Une armure prend donc huit \textbf{Espaces d'Inventaire}.

\item Voici quelques propositions d'archétypes d'armes et de modificateurs à partir desquels vous pouvez créer les votre. N'hésitez pas à adapter selon vos besoins, des armes faisant de gros dégâts sur des jets élevés accélèrent et rendent plus mortels les combats, modifier un peu l'archétype pour chaque arme découverte en jeu personnalise cette dernière sans que cela ne prenne beaucoup de temps etc.

Proposition d'archétypes d'armes :

Mains nues
Arme courte\footnote{épée, hache, gourdin\ldots{}}
Arme courte * 
Arme longue * \footnote{lance, hallebarde\ldots{}}
Arme de tir * \footnote{arc, arbalète\ldots{}}
Arme à feu \# 
Arme à feu *  \#\# 
Arme à explosion *   \#\#\# 

Proposition de modificateurs :

Créature Petite
Créature Moyenne
Créature Grande
Créature Gigantesque
Arme brutale
Arme en finesse
Laser : + de dégâts, un +1 en Pénétration.
Rouillé : moins de dégâts, provoque le tétanos sur une Réussite Critique, peut casser sur un Échec Critique.
\end{enumerate}


\section{Les Pouvoirs}
\label{sec:orgaeb039f}

Les pouvoirs coûtent des \textbf{Points de Moral} (PM), mais ils peuvent être payés par des \textbf{Points d'Endurance} (PE) en prenant en compte que 1PM = 2PE.

En cas d'Échec Critique, quelque chose d'imprévu se passe : ça ne fonctionne pas, le pouvoir se retourne contre son lanceur et/ou ses coéquipiers, fait n'importe quoi\ldots{} à la discrétion du MJ, des joueurs (dans une logique de narration partagée) ou d'une table aléatoire (telle que la "table OUPS" de \emph{Troika!}).

Écrire un générateur de pouvoirs (s'inspirer du dK² et autres jeux, j'ai un FATE pour ça non ?)

\uline{Comment calculer le coût du sort ?} Regroupez les additions et soustractions d'un côté, les multiplications de l'autre. Additionnez les multiplications et, une fois ceci fait, multipliez le résultat final avec le groupe des additions. Arrondir à l'unité : 1,5 PM = 1 PM ; 2,75 PM = 3 PM etc.

\textbf{Effet} : Immobilisation, chute, surdité, charmé etc. (+1 PM).

\textbf{Bonus/Malus Habileté|Esprit} : ( +/- x PM) : Un bonus de +1 \textbf{Habileté} coûte 1 PM, un malus de -2 \textbf{Esprit} coûte 2 PM etc.

\textbf{Dégâts Endurance|Moral} : (xD6+0.5y → x+y PM) : Un dé de dégât coûte 1 PM ; un point de dégât coûte 0.25 PM. Exemple : 3D6+7 = (3 + 7/4) = 5 PM.

\textbf{Portée} (1 cible ou plus si effets divisés): Au contact (+0 PM) ; À portée (+1 PM) ; Hors de portée (+2 PM) ; Hors de vue\footnote{Il faut cependant connaître parfaitement l'emplacement visé.} (+4 PM). Si les dégâts ne sont pas divisés par le nombre de cibles voir \emph{Surface}.

\textbf{Surface} (Plusieurs cibles si effets multipliés): Contact (+1 PM) ; À portée (PM * 2) ; Hors de portée (PM * 4) ; cibles hors de vue (PM * 8). Si les dégâts ne sont pas multipliés par le nombre de cibles voir \emph{Portée}.

\textbf{Durée} : Instantané : 0 PM ; Hors combat : le temps d'une scène (+1 PM), le temps d'une partie (PM * 2), temps long (PM * 4) ; En combat (PM * x(Round|Tour)) : on multiplie le coût du sort de base par le nombre d'itérations de celui-ci (si le sort agît à chaque \textbf{Tours} pendant 3 Tours son coût sera multiplié par 3 ; si le sort agît à chaque \textbf{Round} pendant 2 Rounds, sont coût sera multiplié par 2).

\textbf{Nature élémentaire du sort} : (x Éléments = x PM\_) Multipliez les PM par la somme des éléments appliqués au sort. Par exemple une boule de feu électrique voit son coût en PM multiplié par deux.

\textbf{Inévitable} : (PM * 2) Le sort ne peut être évité par un \emph{Tenter sa Chance}.

\textbf{Invocation de créature} : ((4 * FP Créature) / (FP lanceur) + Durée) : On calcule le \textbf{Facteur de Puissance} de la Créature que l'on multiplie par 4 et divise par le FP du lanceur, résultat auquel on ajoute la \textbf{Durée} (pour un combat ou une scène +1 PM ; le temps d'une partie +3 PM ; au-delà +6 PM "continue" (vous ne pouvez pas récupérer ces PM tant que l'invocation est active)) Ainsi invoquer une créature aussi puissante que soi durant un combat coûte 5PM. Une créature deux fois moins puissante pendant une session entière coûte également 5PM. Une créature deux fois plus puissante pendant une durée indéterminée coûte 14 PM en continue !

\uline{Exemples de sortilèges :}

\emph{Embraser une torche sur un mur} : Contact (0PM) ; Embraser (1PM) ; Instantané (0PM) = 1PM.

\emph{Boule de feu explosive} : 3d6 dégâts de feu (3PM), cibles à portée (PM*2) → 3*2 = 6 PM. Chaque cible subit 3d6 dégâts !

\emph{Charmer une personne dans une ville au loin pour la journée} : Charmer (1PM) ; hors de vue (4PM) ; le temps d'une partie (PM * 2) = (4+1)*2 = 10PM.

\emph{Électrifier une marre dans laquelle se trouve plein de vilaines grenouilles mutantes} : Contact (0PM) ; Électrifier, 1d6 dégâts (1PM) ; Instantané (0PM) = 1PM → 1d6 dégâts sur toutes les grenouilles mutantes ! Malin ;)

\section{Les Règles du Jeu}
\label{sec:org4633c2a}

\emph{Tenter sa Chance} : sert à relancer un jet raté, ou réaliser une action dans laquelle on est normalement incompétent avec un bonus +1, mais au prix d'une perte temporaire de 1 point d'\textbf{Habileté} ou d'\textbf{Esprit}.

Moyenne début de partie bonus : 7
Difficulté de base : 14
En moyenne faire plus de 14 sur 2d6.
Faire le calcul de l'augmentation des comp en fonction de la Réputation pour établir le changement de difficulté moyenne, et la reporter sur le tableau

\begin{center}
\begin{tabular}{|lcccccl|}
\hline
 & Réputation & Difficulté: & \textbf{Facile} & \textbf{Moyenne} & \textbf{Difficile} & \\[0pt]
\hline
 &  & \textbf{2D6+6} & 12 & 13 & 14 & \\[0pt]
 & 1 & \textbf{2D6+7} & 13 & 14 & 15 & \\[0pt]
 &  & \textbf{2D6+8} & 14 & 15 & 16 & \\[0pt]
 &  & \textbf{2D6+9} & 15 & 16 & 17 & \\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{document}